\chapter{Parte 2}
\label{cap:p2}

\section{Modelo Primal}

Visto este modelo ter sido alvo de estudo no primeiro trabalho prático, o processo e as considerações acerca da sua construção não serão detalhadas, apresentando-se apenas um breve resumo do que são as variáveis de decisão, restrições e função objectivo, seguido do modelo final.

O objectivo do modelo nesta parte é saber em que instante de tempo se inicia cada atividade. As variáveis de decisão serão por isso os tempos $T_i$ em que a atividade i se inicia. A função objectivo consiste em minimizar o tempo em que a última atividade tem início e as restrições visam garantir que uma atividade apenas começa depois das suas precedentes terem terminado.

Assim, temos que o modelo pode ser dado por:

\begin{Verbatim}
min: T12;

/*
=== RESTRICOES ===
Para cada no:

TI >= TJ + DJ;
Onde:
TI - Tempo inicial da actividade I
TJ - Tempo inicial da actividade J
DJ - Duracao actividade J
e actividade I precede a actividade J
*/

T1 >= 0;
T2 - T1 >= 0;
T7 - T1 >= 0;
T3 - T2 >= 4;
T5 - T2 >= 4;
T4 - T3 >= 6;
T12 - T4 >= 2;
T4 - T5 >= 9;
T6 - T5 >= 9;
T4 - T6 >= 4;
T12 - T6 >= 4;
T8 - T7 >= 5;
T10 - T7 >= 5;
T5 - T8 >= 6;
T6 - T8 >= 6;
T9 - T8 >= 6;
T12 - T9 >= 2;
T6 - T10 >= 8;
T9 - T10 >= 8;
T11 - T10 >= 8;
T9 - T11 >= 7;
\end{Verbatim}

\section{Modelo Dual}
\label{p2:dual}

O modelo primal apresentado na secção anterior corresponde a um problema de minimização com restrições de maior ou igual. Está por isso numa das formas canónicas e pode-se obter o seu dual.

Para construir o modelo dual, primeiro adicionou-se variáveis de folga às restrições do modelo primar para as tornar em igualdades. Depois disso foi útil construir o quadro simplex correspondente ao problema, conforme apresentado na figura \ref{p1:fig:p2_quadroPrimal}. Por uma questão de espaço e simplicidade, omitiu-se do quadro as colunas correspondentes às variáveis de folga.

\begin{figure}[<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{../Imagens/p2_quadroPrimal}
	\caption{Quadro simplex correspondente ao problema primal com respectivas restrições}
	\label{p1:fig:p2_quadroPrimal}
\end{figure}

O modelo dual pode ser obtido facilmente a partir do quadro da figura \ref{p1:fig:p2_quadroPrimal}, fazendo as seguintes transformações:

\begin{itemize}
	\item Transpôr a matriz dos custos tecnológicos do primal para obter a matriz dos custos tecnológicos do dual
	\item Transpôr a linha da função objetivo do primal e colocá-la no lado direito do quadro dual
	\item Transpôr o lado direito do quadro do primal, fazer o simétrico dos valores e colocar como linha de função objetivo do dual
\end{itemize}

O quadro dual resultante é o mostrado na figura \ref{p1:fig:p2_quadroDual}.

\begin{figure}[<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{../Imagens/p2_quadroDual}
	\caption{Quadro simplex correspondente ao problema dual}
	\label{p1:fig:p2_quadroDual}
\end{figure}

Note-se que nesta transformação, as variáveis de decisão $T_i$ do primal tornaram-se varáveis de folga do dual e as variáveis de folga do primal $s_i$ tornaram-se variáveis de decisão $x_i$ associadas aos arcos do dual.

Se o problema primal é um problema de minimização com restrições de $\geq$, o problema dual é um problema de maximização com restrições de $\le$. Tendo isto em consideração, a partir do quadro da figura \ref{p1:fig:p2_quadroDual} consegue-se escrever a função objectivo e as restrições do problema dual:

\subsubsection{Função objectivo}

\begin{Verbatim}
max z = 0 x1 + 0 x2 + 4 x3 + 4 x4 + 6 x5 + 2 x6 + 9 x7 
+ 9 x8 + 4 x9 + 4 x10 + 5 x11 + 5 x12 + 6 x13 + 6 x14 
+ 6 x15 + 2 x16 + 8 x17 + 8 x18 + 8 x19 + 7 x20
\end{Verbatim}

\subsubsection{Restrições}

\begin{Verbatim}
- x1 - x2 <= 0
x1 - x3 - x4 <= 0
x3 - x5 <= 0
x5 - x6 + x7 + x9 <= 0
x4 - x7 - x8 + x13 <= 0
x8 - x9 - x10 + x14 + x17 <= 0
x2 - x11 - x12 <= 0
x11 - x13 - x14 - x15 <= 0
x15 - x16 + x18 + x20 <= 0
x12 - x17 - x18 - x19 <= 0
x19 - x20 <= 0
x6 + x10 + x16 <= -1
\end{Verbatim}

No modelo primal há 20 restrições, e por isso 20 variáveis de folga. Essas variáveis de folga transformam-se em variáveis de decisão correspondentes aos arcos no modelo dual. Verifica-se que de facto, o grafo possui 20 arcos. Para cada arco, verifica-se no quadro que a respectiva coluna tem sempre um valor -1, um valor +1 e o resto tudo zeros. O valor +1 indica o destino do arco e o valor -1 a origem do arco. Considere-se por exemplo a coluna de $s_3$ no quadro da figura \ref{p1:fig:p2_quadroDual}. Esta coluna tem o valor -1 na linha correspondente a $T_2$ e o valor +1 na linha correspondente a $T_3$. Corresponde por isso ao arco com origem em 2 e destino 3. Na figura \ref{p1:fig:p1_rede_renomeada} verifica-se que esse arco de facto existe.

Por outro lado, no primal existem 12 variáveis de decisão a que correspondem 12 restrições no modelo dual. Cada uma destas restrições está associada a um vértice e cada restrição garante a conservação de fluxo no respectivo vértice.

Com isto conseguimos concluir que o problema dual dos tempos de início de cada atividade corresponde ao problema de caminho mais longo analisado na Parte I.




